\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}
\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=1.1]{figures/empat1.JPG} 
    \caption{Diagram Alur Metode Penelitian }
    \label{alur}
\end{figure}

Metodologi penelitian merupakan analisis teoritis mengenai suatu cara atau metode. Melakukan serangkaian cara atau langkah untuk memecahkan suatu masalah dengan berdasarkan pada data yang didapat dari hasil pada sebuah penelitian. Penelitian merupakan suatu penyelidikan yang sistematis untuk meningkatkan sejumlah pengetahuan, juga merupakan suatu usaha yang sistematis dan terorganisasi untuk menyelidiki masalah tertentu yang memerlukan jawaban.\cite{juliansyah2016metodologi}
\par Pada penelitian ini penulis menerapkan metodologi Penelitian Waterfall, Metode  Waterfall  merupakan  metode  pengembangan  perangkat  lunak  yang  selalu diperkenalkan  kepada  mahasiswa  jurusan  ilmu  komputer/teknik  informatika  melalui suatu matakuliah. Hal ini mengakibatkan metode Waterfall hampir selalu digunakan sebagai   metode   untuk   pengembangan   perangkat  lunak.\cite{dwijayadi2018pengembangan} Tahapan Metodologi penelitian yang akan digunakan yaitu identifikasi masalah, penentuan tujuan, pengumpulan data (berupa studi literatur, wawancaradan kuisioner), analisis data (menganalisis data yang diperoleh dengan penerapan metode Balance Scorecard dengan empat perspektif : Perspektif Keuangan, Perspektif Pelanggan, Persfektif Internal, dan Perspektif Pembelajaran), desain sistem (analisis sistem yang sedang berjalan, yang akan dibangun,perancangan UML, dan perancangan userinterface), Implementasi Sistem dan Evaluasi (Simulasi dan pengujian Blackbox), Kesimpulan dan Saran\cite{silalahi2015metode}.
\section{Tahapan-tahapan Diagram Alur Metodologi}
Dalam penelitian ini, peneliti memiliki metodologi penelitian untuk mengkaji, menggali, serta mencari permasalahan yang ada dan metode penelitian, metodologi sudah dibahas di bagian atas kemudian di bawah ini menjelaskan mengenai bagaimana metode penelitian yang dilakukan oleh peneliti:
\subsection{Identifikasi Masalah}
Pada tahapan identifikasi ini merupakan tahapan awal dari pembuatan laporan Tugas Akhir. Pada tahap ini, penulis akan mencari permasalahan yang terjadi pada perusahaan yang selanjutnya akan menjadi judul penelitian penulis. Penulis akan mengidentifiasi masalah pada perusahaan kemudian akan diteliti sehingga masalah yang akan dibahas menjadi lebih mudah dalam penentuan metode yang digunakan.
Dari hasil identifikasi masalah, penulis mencermati dan melihat bagaimana mengevaluasi vendor yang sedang berlangsung di perusahaan. Mereka memilih berdasarkan perbandingan sendiri dan pengalaman sebelumnya. Sehingga saat pihak pengadaan  berhalangan datang atau resign dari perusahaan akan menghambat kegiatan pengadaan dan tentunya akan menghambat proses kegiatan rutinitas dan proses-proses terkait lainnya 
Oleh karena itu, penulis bermaksud untuk mengidentifikasi masalah tentang evaluasi kinerja vendor pada PT. Nusantara Jaya Sentosa. 
\subsection{Penentuan Tujuan}
Pada tahap ini penulis akan menentukan tujuan dari penelitian yang telah dilakukan. Dari hasil peninjauan yang telah penulis lakukan, tujuan dari penelitian ini adalah untuk menganalisis perancangan evaluasi vendor dengan tujuan :
\begin{enumerate}
    \item Mengembangkan  sistem \textit{e-procurement} dengan menambahkan fitur evaluasi vendor didalamnya
	\item Menerapkan metode \textit{balanced scorcard} untuk menentukan perpanjangan atau putus hubungan kerja sama vendor
\end{enumerate}
Tujuan penelitian tergantung dengan pada jenis penelitian dan masalah yang akan diteliti. Oleh sebab itu, tujuan penelitian harus konsisten dengan masalah yang telah dirumuskan.
\subsection{Pengumpulan Data}
 Selain itu data mentah perusahaan, dalam kelancaran dan keberhasilan suatu penelitian dalam pengumpulan data, dapat dilakukan diantaranya :
\begin{enumerate}
    \item Observasi\\
    Tahap ini dilakukan pengumpulan data yang berkaitan dengan masalah dan metode. Data yang hendak digunakan adalah data evaluasi vendor yang diperoleh dari divisi pengadaan di PT. Nusantara Jaya Sentosa. Observasi berjalan selama 3 bulan
    \item Wawancara\\
    Wawancara dilakukan dengan Bapak Ibnu Hajar Haedar pada tanggal 11 Juni jam 14.00 selaku Manager Divisi pengadaan di PT. Nusantara Jaya Sentosa. pertanyaan wawancara yang diajukan mengenai kegiatan pengadaan di PT. Nusantara Jaya Sentosa
    \item Kuesioner\\
    Kuesioner merupakan teknik pengumpulan data yang dilakukan dengan cara memberi seperangkat penyataan tertulis kepada responden untuk dijawabnya. Memberikan kuosioner kepada pegawai untuk mengetahui tanggapan responden terhadap pernyataan yang telah disediakan. Tabel \ref{likert}  merupakan bobot atau skor untuk setiap pernyataan dalam pengukuran \textit{Skala Likert}.
    \begin{table}[!htbp]
     \captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{Bobot Skala Likert}
\label{likert}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    \hline
   No & Kriteria Jawaban & Kode & Nilai  \\
    \hline
         1	& Sangat Setuju	& SS	& 5 \\
        \hline
         2	& Setuju	& S	& 4 \\
         \hline
         3	& Netral	& N	& 3 \\
         \hline
         4	& Tidak Setuju	& TS	& 2 \\
         \hline
         5	& Sangat Tidak Setuju	& STS	& 1 \\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}\\
\end{enumerate}
\subsection{Analisis Data}
Pada tahap ini, data yang telah ditentukan akan dianalisis guna untuk melengkapi dan memenuhi kebutuhan evaluasi vendor menggunakan metode  \textit{balance scorecard}:
\begin{enumerate}
    \item Menentukan perspektif yang akan digunakan dalam mengevaluasi vendor yang akan direkomendasikan dengan data yang didapatkan dari PT. Nusantara Jaya Sentosa dan hasil wawancara. 
    \item Melakukan perhitungan untuk mendapatkan hasil dengan metode \textit{balance scorecard} .
\end{enumerate}
\subsection{Desain Sistem}
Desain yang dimaksud bukan hanya tampilan atau interfacenya saja, tetapi yang dimaksud desain dalam metode ini adalah desain sistem yang meliputi :
\begin{enumerate}
    \item Analisis Sistem Berjalan\\
    Menjelaskan proses bisnis yang sedang berjalan di PT. Nusantara Jaya Sentosa. Proses bisnis dijelaskan menggunakan \textit{Flowmap}.
    \item Analisis Sistem yang Akan Dibangun
    Menjelaskan tentang proses bisnis yang akan dibangun yang membantu menyelesaikan permasalahan yang ada pada sistem yang berjalan. Proses bisnis usulan dijelaskan menggunakan \textit{Flowmap}.
    \item Perancangan \textit{Unified Modelling Language}\\
    Perancangan yang akan dibuat menggunakan \textit{object oriented Unified Modelling Language} (UML) terdiri dari \textit{use case diagram, activity diagram, statechart diagram,} dan \textit{component diagram}.
    \item Perancangan \textit{User Interface}\\
    Perancangan yang akan rancangan antar muka, setelah rancangan antar muka terbentuk maka dilakukan tahap implementasi.
\end{enumerate}
\subsection{Implementasi Program}
Penulisan program berupa \textit{coding} dari aplikasi yang telah di buat dan berisi \textit{user interface} aplikasi yang telah dibuat. Dengan menggunakan sistem berbasis web, \textit{framework} yang digunakan merupakan \textit{framework codeIgniter }, dengan \textit{platform} web \textit{browser} seperti \textit{mozilla, chrome,} dan lain-lain

\subsection{Pengkajian dan Evaluasi}
\begin{enumerate}
    \item Simulasi Program\\
    Tahap ini dilakukan proses pengkajian dan evaluasi yang berisi simulasi sistem yang dibuat dengan implementasi perhitungan metode \textit{balance scorecard} .
    \item Pengujian menggunakan \textit{Blackbox}
\end{enumerate}
Penjelasan pengkajian dan evaluasi dapat dilihat di BAB IV.

\subsection{Kesimpulan dan Saran} 
Berdasarkan hasil analisis maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh PT. Nusantara Jaya Sentosa jika sistem dapat diimplementasikan serta untuk kedepannya dapat dikembangkan menjadi lebih baik lagi.
 






